\begin{enumerate}
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \item %\label{sample}
  Para los siguientes problemas de optimización:
\begin{itemize}
  \item
  Dibuja la región factible, clasifica la región factible como acotada, no acotada, o vacía.
  \item
  Decide si el problema tiene solución única, solución múltiple, si es ``no acotado'', o inviable.
  \item
  Si el problema tiene solución, encuentra los vértices, y evalúa la función objetivo en los vértices.
\end{itemize}



\begin{tabular}{p{5cm}p{5cm}}
  $$
  \begin{array}{rrr}
  \text{Max: } & x + y \\
   \text{Such that: } & x + 2y &\leq 1\\
    & 2x + y &\leq 1\\
    & x,y &\geq 0
  \end{array}
  $$
&
$$
\begin{array}{rrr}
\text{Max: } & 2x + 4y \\
 \text{Such that: } & x + 2y &\leq 1\\
  & 2x + y &\leq 1\\
  & x,y &\geq 0
\end{array}
$$
\\
  $$
  \begin{array}{rrr}
  \text{Max: } & x + y \\
   \text{Such that: } & x - 2y &\geq 1\\
    & 2x - y &\leq 1\\
    & x,y &\geq 0
  \end{array}
  $$
&
$$
\begin{array}{rrr}
\text{Min: } & x + y \\
 \text{Such that: } & x + 2y &\geq 1\\
  & 2x - y &\leq 1\\
  & x,y &\geq 0
\end{array}
$$
\\
$$
\begin{array}{rrr}
\text{Max: } & x + y \\
 \text{Such that: } & x + 2y &\geq 1\\
  & 2x - y &\leq 1\\
  & x,y &\geq 0
\end{array}
$$
\end{tabular}

\item %\label{sample}
Para el siguiente problema de optimización:

$$
\begin{array}{rrr}
\text{Max: } & x + y \\
 \text{Such that: } & y -x &\geq -1\\
  & x,y &\geq 0
\end{array}
$$

\begin{itemize}
\item
Dibuja la región factible, clasifica la región factible como acotada, no acotada, o vacía.
\item
Decide si el problema tiene solución única, solución múltiple, si es ``no acotado'', o inviable.
\item
Añada una restricción de modo que el problema tenga solución única.
\item
Añada una restricción de modo que el problema tenga solución múltiple.
\item
Añada una restricción de modo que el problema sea inviable.
\item
¿Es posible añadir una restricción de modo que el problema sea no acotado?
\item
Modifique la función objetivo de modo que el problema tenga solución única.
\item
Modifique la función objetivo de modo que el problema tenga solución múltiple.
\item
¿Es posible modificar la función objetivo de modo que el problema sea inviable?

\end{itemize}




  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \item \label{E3}
  Una línea de ferry ofrece pasajes de clase turista y preferente.
  La compañía obtiene 250 euros de beneficio por cada pasaje de preferente que vende y 200 euros por cada pasaje de turista.
  El número de pasajes de preferente vendidos debe ser menor que un tercio de los pasajes de turista.
\begin{itemize}
  \item
  ¿Cuál es el beneficio máximo que puede obtener en un viaje un ferry con capacidad de 100 pasajeros?
  \item
  ¿Cuál es el beneficio máximo que puede obtener en un viaje un ferry con capacidad de $N$ pasajeros?
\end{itemize}

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
  \item
  A company manufactures staplers, regular
  and heavy duty. The number of hours per week
  it takes to assemble and finish each type of
  stapler, and the profit for each type of stapler is
  given in the table below:

  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    & Regular & Heavy Duty\\
    \hline
    Assemble & 2 & 4\\
    \hline
    Finish & 1 & 3\\
    \hline
    Profit &\$15 &\$32\\
    \hline
  \end{tabular}

  The assembly department has at most 160 hours
  available per week and the finishing department
  has at most 105 hours available per week.
  \begin{itemize}
    \item
  A. Give the objective function.
  \item
  B. Give the system of constraints.
  \item
  C. Set-up the linear programming problem.
  \item
  D. How many of each type of stapler must be
  sold to maximize the company’s profit?
  \item
  E. What is the maximum profit?
  \end{itemize}

\item
You are a nutritionist at Golden Plus, a
retirement community. A few of your clients are
deficient in vitamin E and calcium. Two brands
of pills will be suitable. You advise them to take
at least 280 units of vitamin E and at least 300
units of calcium over a period of time. The
number of units of vitamin E, calcium and
cholesterol in each pill of each brand is given in
the table below:

\begin{center} 
\begin{tabular}{ccc}
&    Brand I &Brand II\\
\hline
    Vitamin E&2&4\\
    Calcium&2&5\\
    Cholesterol&4&5
\end{tabular}
\end{center}

The amount of cholesterol in their diet must be
minimized.
\begin{enumerate}
    \item Give the objective function.
    \item Give the system of constraints.
    \item Set-up the linear programming problem.
    \item How many pills of Brand I and Brand II must be mixed to meet the minimum requirements and at the same time minimize the intake of cholesterol?
    \item What is the minimum cholesterol intake?
\end{enumerate}

Los dos últimos ejercicios, y otros similares, son del curso \href{https://online.math.uh.edu/Math1313-unpaid/ch2/s22/index.html}{Math 1313 de la universidad de Houston}
  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

  \item %\label{sample}
En una carrera aceptan atletas en tres categorías: infantil, juvenil y adultos.

\begin{itemize}
  \item
  Cada corredor infantil debe ir acompañado por un corredor juvenil o adulto, luego el número de corredores de la categoría infantil debe ser menor que el número de juveniles y adultos.
  \item
  El número de menores de edad (infantil y juvenil) debe ser menor que el triple del número de adultos.
  \item
  No puede haber más de 100 corredores.
\end{itemize}
La organización gasta (en avituallamiento, premios, etc.) 3 euros por corredor infantil, 4 por corredor juvenil y 2 por corredor adulto.
Responda a las siguientes preguntas:
\begin{itemize}
  \item ¿Cuál es el máximo de menores de edad que podría haber en la carrera?
  \item ¿Cuál es el máximo de corredores de la categoría infantil que podría haber en la carrera?
  \item ¿Cuál es la cantidad máxima que podría costarle organizar la carrera a los organizadores?
  \item ¿Cuál es la cantidad mínima que podría costarle organizar la carrera a los organizadores, suponiendo que se alcanzan los 100 corredores inscritos?
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \item
% Los siguientes problemas de optimización dependen de dos parámetros $c$ y $d$, que pueden tomar cualquier valor real: ¿Puedes escribir el máximo de la función objetivo dentro de la función factible, como función de $c$ y $d$?
% $$
% \begin{array}{rrr}
% \text{Max: } & c\:x + d\:y \\
%  \text{Such that: }
%  & 0\leq x,y \leq 1
% \end{array}
% $$
% $$
% \begin{array}{rrr}
% \text{Max: } & c\:x + d\:y \\
%  \text{Such that: }
%  & -1\leq x,y \leq 1
% \end{array}
% $$
%
% $$
% \begin{array}{rr}
% \text{Max: } & c\:x + d\:y \\
%  \text{Such that: }
%   & -1\leq x+y \leq 1
% \end{array}
% $$
% %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% \item
% Los siguientes problemas de optimización dependen de $n$ parámetros $c_1,\dots,c_n$, que pueden tomar cualquier valor real: ¿Puedes escribir el máximo de la función objetivo dentro de la función factible, como función del vector $\mathbf{c}=(c_1,\dots,c_n)$?
% $$
% \begin{array}{rrr}
% \text{Max: } & c^T\cdot \mathbf{x}\\
%  \text{Such that: }
%  & \mathbf{0}\leq \mathbf{x} \leq \mathbf{1}
% \end{array}
% $$
% $$
% \begin{array}{rrr}
%   \text{Max: } & c^T\cdot \mathbf{x}\\
%  \text{Such that: }
%  & \mathbf{-1}\leq \mathbf{x} \leq \mathbf{1}
% \end{array}
% $$
%
% $$
% \begin{array}{rr}
%   \text{Max: } & c^T\cdot \mathbf{x}\\
%  \text{Such that: }
%   & -1\leq x_1+\dots+x_n \leq 1
% \end{array}
% $$
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\item %\label{sample}
Para los siguientes problemas de optimización:
\begin{itemize}
\item
Dibuja la región factible del problema \emph{relajado}, clasifica la región factible como acotada, no acotada, o vacía.
\item
Dibuja la región factible del problema \emph{original}, clasifica la región factible como acotada, no acotada, o vacía.
\item
Decide si el problema relajado tiene solución única, solución múltiple, si es ``no acotado'', o inviable.
\item
Decide si el problema original tiene solución única, solución múltiple, si es ``no acotado'', o inviable.
\end{itemize}



\begin{tabular}{p{6cm}p{6cm}}
$$
\begin{array}{rr}
\text{Max: } & x \\
 \text{Such that: } & 2x + 2y \geq 1\\
  & -1 \leq 2y - 2x \leq 1\\
  & x,y \in\mathbb{Z}
\end{array}
$$
&
$$
\begin{array}{rr}
\text{Min: } & x \\
\text{Such that: } & 2x + 2y \geq 1\\
& -1 \leq 2y - 2x \leq 1\\
& x,y \in\mathbb{Z}
\end{array}
$$
\\
$$
\begin{array}{rr}
\text{Min: } & x \\
\text{Such that: } & 2x + 2y \geq 1\\
& -1 \leq 2y - 2x \leq 1\\
& x \in\mathbb{Z}, y\in \R
\end{array}
$$
&
$$
\begin{array}{rr}
\text{Min: } & x \\
\text{Such that: } & 2x + 2y \geq 1\\
& -1 \leq 2y - 2x \leq 1\\
& x \in\R, y\in \Z
\end{array}
$$
\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\item \textbf{Knapsack (Mochila)}

The \emph{Knapsack} problem is the following: given a collection of items having both a \emph{weight} and a \emph{usefulness}, we would like to fill a bag whose capacity is constrained while maximizing the usefulness of the items contained in the bag (we will consider the sum of the items usefulness). The bag can only carry a certain total weight.

\begin{itemize}
\item Find the optimal content of a backpack of volume $10$ for this particular set of available objects:

\begin{tabular}{|r|r|r|}
\hline
object & weight & usefulness \\\hline
pan & 10 & 6 \\\hline
book & 8 & 5 \\\hline
knife & 4 & 3\\\hline
flashlight & 6 & 3\\\hline
\end{tabular}
\item Repeat for backpacks of volume $12$ and $13$.
\item Can you solve the relaxation of the above problems?
\end{itemize}

In order to write the general knapsack problem, we associate to each object $i$ of our collection $C$ a binary variable $x_i$, set to 1 when the object is in the bag, and to 0 otherwise.

\begin{itemize}
\item $w_i$ is the weight for object $i$.
\item $u_i$ is the usefulness for object $i$.
\item The total capacity of the backpack is $W$.
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Write the objective function ``maximize the usefulness of the objects in the bag''.
\item Write the constraint ``the weight of the objects in the bag is no more than $W$''
\item Describe the solution of the relaxation of the Knapsack problem for a general pool of items.
\end{itemize}
Este ejercicio y otros similares son de la \href{https://doc.sagemath.org/html/en/reference/numerical/sage/numerical/knapsack.html}{documentación de Sage}.
\item
\textbf{The Transport Problem}.

The goal of the Transport Problem is to select the quantities of an homogeneous good that has several production plants and several punctiform markets as to minimise the transportation costs.

The Transport Problem can be formulated mathematically as a linear programming problem using the following model.

\begin{itemize}
\item
$I$ = set of canning plants
\item
$J$ = set of markets
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item
$a_i$     = capacity of plant $i$ (in containers)
\item
$b_j$     = demand at market $j$ (in containers)
\item
$d_{i,j}$ = distance in thousands of miles
\item
$f$       = transport cost for one container per thousand miles
\end{itemize}

The \emph{variables} are $x_{i,j}$ = amount of containers sent form producer i to consumer j

\begin{itemize}
% \item
% Non-negative and integer transportation quantities
% $x_{i,j} \geq 0$, $\forall i \in I, \forall j \in J$
\item Write the constraint that describes that ``plant $i$ cannot produce more than $a_i$''
% Observe supply limit at plant i:
% $\sum_{i \in I} x_{i,j} \leq a_{i}$, $\forall i \in I$
\item Write the constraint that describes that ``demand at market $j$ must be satisfied''
% Satisfy demand at market j:
% $\sum_{j \in J} x_{i,j} \geq b_{j}$, $\forall j \in J$
\item Write the objetive function ``total transportation cost'', as a function of the above data and variables.
% Minimiza el coste total z del envío:
% $\min_{x} z = \sum_{i \in I} \sum_{j \in J} c_{i,j} x_{i,j}$
\end{itemize}

Este ejercicio está adaptado de la \href{https://notebook.community/Pyomo/PyomoGallery/transport/transport}{documentación de pyomo}, otra librería de documentación con una sintaxis en mi opinión más engorrosa que \href{https://optlang.readthedocs.io/}{optlang}.


%\newpage

\item \textbf{Sudoku}

El sudoku es un puzzle lógico en el que tenemos que rellenar una cuadrícula 9x9 introduciendo en cada casilla un número del 1 al 9:

\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Sudoku}

Sudoku online (hay otras páginas pero por favor usad ésta)

\url{https://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/puzzles/js/solo.html}

Al comenzar el sudoku sólo está relleno en parte, y tenemos que encontrar los números que faltan.

$$
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
&   & 6 &   & 3 & 1 &   &   & 2\\\hline5 & 1 &   &   &   &   &   & 4 & 8\\\hline  &   & 2 & 7 &   & 5 &   &   &  \\\hline9 &   & 8 &   &   & 3 &   &   &  \\\hline  &   &   & 1 &   & 8 &   &   &  \\\hline  &   &   & 5 &   &   & 9 &   & 7\\\hline  &   &   & 8 &   & 6 & 1 &   &  \\\hline6 & 2 &   &   &   &   &   & 5 & 4\\\hline1 &   &   & 2 & 5 &   & 3 &   &
\\\hline
\end{array}
$$

Usamos variables binarias
$$
c_{j,k,n} = \left\{
\begin{split}
1& \text{ si hay un número } n \text{ en la casilla de la fila } j \text{ y la columna } k \\
0& \text{ en otro caso}
\end{split}
\right.
$$

\begin{itemize}
\item Escribe la restricción que corresponde a ``Solo puede haber un dígito en la casilla de la primera fila y primera columna.''
\item  Escribe la restricción que corresponde a ``Solo puede haber un dígito 7 en la primera fila.''
\item Plantea todas las restricciones que definen un sudoku bien relleno para las variables $c_{j,k,n}$:
    \begin{itemize}
        \item Exactamente un dígito en cada casilla
        \item Cada dígito aparece exactamente una vez en cada fila
        \item Cada dígito aparece exactamente una vez en cada columna
        \item Cada dígito aparece exactamente una vez en cada bloque 3x3
    \end{itemize}
\end{itemize}
En este curso veremos un cuaderno de laboratorio con la solución completa, y con alguna variante del problema.

\end{enumerate}
